田北辰：紅磡站應鑿牆抽驗 禮頓無糾正 5,000鋼筋被削

2018年06月25日

田北辰：紅磡站應鑿牆抽驗
禮頓無糾正
5,000鋼筋被削

■沙中綫紅磡站被指有約5,000支鋼筋被削短。

【本報訊】《蘋果》上月底揭發沙中綫紅磡站擴建工程「造假」事故，站內2.6萬個接駁新建月台層板的螺絲帽，約兩成即約5,000多個有問題，無法與支撐鋼筋接駁扭緊。惟承建商禮頓疑未更換問題部件，反安排工人將鋼筋剪短扮完成接駁。

立法會議員田北辰昨引述前線人員消息，稱沒有證據顯示禮頓曾糾正問題，遭剪短的鋼筋達5,000支，意味所有懷疑問題位置都出事。他促港鐵鑿開涉事牆壁抽驗鋼筋，並制訂補救方案，確保車站安全。

記者：鄭啟源

身兼立法會鐵路事宜小組主席的田北辰昨稱，紅磡站造假事件中，有人發現剪短鋼筋問題後，曾要求禮頓糾正，但到最後欠缺證據顯示禮頓曾糾正。他引述前線人員消息，「𠵱家月台接駁位嘅2.6萬粒螺絲帽，多達兩成即5千粒剪咗（鋼筋）」。

《蘋果》上月底報道揭發，懷疑出問題鋼筋位置數字，與田北辰昨引述的消息脗合，意味全部懷疑有問題位置，或全都有剪鋼筋情況出現。數字亦遠高於港鐵早前在報告指出的9至17支。

■田北辰指完成隨機檢查後，可再駁回鋼筋。

專家：負重測試難保安全

港鐵早前在事件報告亦指出，2015年8月至12月期間，總共5次發現曾剪短的問題鋼筋。田北辰強調，「我諗（個消息）都幾堅」，估計疑有問題的5,000支鋼筋，集中在該段時間建造的5幅連續牆位置。他指，自己過去引述的消息，方向都大致正確。

若今次消息屬實，單憑港鐵委任獨立顧問為樓板做負重測試，根本並不足以確保車站安全。

田北辰亦引述工程專家意見，建議針對涉事5幅懷疑有問題的連續牆位置抽驗鋼筋，重新建底層月台天花鑿開樓板石屎，再隨機剪走懷疑曾剪短鋼筋的接口位置做檢查，「我希望我聽到嘅係流料啦，（禮頓）糾正咗冇事。

但係如果全部都有剪筋，咁真係要全層樓層睇過」。他又指，隨機檢查完成後，可利用「爆炸焊」技術駁回鋼筋，對鋼筋拉力不會有太大影響。目前最重要是確保安全，要用適當方法解決問題。

結構工程師蘇耀坤亦同意，單憑樓板負重測試，無法完全確保安全，「通過到測試，只係代表到測試嗰幾十次載重冇問題，長期危機都未解決」。他認為，除可於懷疑有問題位置，鑿開牆身抽取約5%的問題接口檢查，工程師亦可直接假定全部5,000支鋼筋都曾剪短，制訂相應補救工程方案，「𠵱家距離預定通車時間仲有1年時間，相信夠時間補救」。

路政署就事件表示沒有補充。港鐵發言人指，早前已將調查報告提交政府，報告中提到承建商禮頓已向港鐵書面確認，紅磡站擴建工程已按照合約中列明的規格，以及法定要求完成。港鐵明白公眾或認為報告仍有不清晰地方，相信政府成立的調查委員會，可釐清真相。

下一則
下一則
港鐵含糊交代問題鋼筋數量

田北辰搶嘴到 下次選立法會冇人同你配票

有邊個高官要問責下台？

過曬d撥款, 佢依家想講咩都得架啦

禮頓 公關/發言人??? 唔出聲就當冇事?

無
個個都交波，交到唔知去咗邊

田北辰咁撚勇躍既近期

馬屎坑個位俾佢做嘅話, 佢先唔做議員

林鄭有冇出黎講兩句呀 ?

最後搵個紮鐵佬開刀埋單

幾時拆埋元朗個沉降站

淋病點會出黎講野，唔講野咪最聰明囉，你地好鍾意淋病唔似CY 咁串咀丫馬

田北辰於2001 - 2007年任九廣鐵路公司管理局主席
馬時亨於2002－2007年財經事務及庫務局局長，財經局局長必然兼任九廣鐵路公司管理局成員

擺明兩條友有牙齒印

1萬中既20條 變20%

你今次重唔仆街

唔係中科? 佢放料出黎